\documentclass{utart}

\utUseMinted
\usepackage{outlines}

\title{DIM 设计文档}
\author{阙知勇}

\setUTClassify{绝密}

% 设置文档编号
\setUTIndex{UT-A0001}

% 设置拟制人信息
\setUTFiction{lxz}{2022-03-22}

% 设置审核人信息
\setUTReview{lxz}{2022-03-22}

% 设置批准人信息
\setUTApprove{lxz}{2022-03-22}

\begin{document}

% 生成封面
\utMakeTitle{}

% 生成修订记录
\utMakeChangeLog{%
    1.0.0 &      创建   &    李鹤   &   2020-02-20      \\
    \hline
}

% 生成目录
\utMakeTOC

% 文档内容
\section{概述}

概述。

\section{系统设计}

    \subsection{设计原则}

        设计原则。

    \subsection{模块结构设计}
        \begin{plantuml}
        @startuml
        package "DIM core" {
            class Dim {
                + postEvent()
                - postInputContextCreated()
                - postInputContextDestroyed()
                - postInputContextFocused()
                - postInputContextUnfocused()
                - postInputContextKeyEvent()
            }
            class Addon {
                + string key()
            }
            class FrontendAddon extends Addon {
            }
            class InputMethodAddon extends Addon {
                + {abstract} list<InputMethodEntry> getInputMethods()
                + {abstract} keyEvent(InputMethodEntry, InputContextKeyEvent)
            }
            class InputContext {
            }
        }

        package "DBus Frontend" {
            class DBusFrontend extends FrontendAddon {
                + CreateInputContext()
            }

            class InputContext1 extends InputContext {
                + Destroy()
                + FocusIn()
                + FocusOut()
                + ProcessKeyEvent()
            }
        }

        package "keybaord" {
            class Keyboard extends InputMethodAddon {
                + GetInputMethods()
                + keyEvent()
            }
        }

        package "Fcitx5proxy" {
            class Fcitx5proxyAddon extends InputMethodAddon {
                + GetInputMethods()
                + keyEvent()
            }
        }

        @enduml
        \end{plantuml}

        \pagebreak
        \par 时序图（以使用 Qt 输入法插件来与 DIM 交互的 Qt 程序为例）：

        \begin{plantuml}
        @startuml

        actor User
        participant "程序" as Process
        box Addons #LightBlue
        participant "InputContext1"
        participant "DBus Frontend" as DF
        participant "InputMethod Addon" as IMA
        participant "UI Addon" as UA
        endbox
        participant "DIM core" as Dimcore

        autoactivate on
        Dimcore -> UA ** : new
        Dimcore -> DF ** : new
        Dimcore -> IMA ** : new
        Dimcore -> IMA : getInputMethods
        return 返回插件提供的输入法列表
        User -> Process ** : 打开
        Process -> DF : CreateInputContext
        DF -> InputContext1 ** : new InputContext1
        DF -> Dimcore : 触发 InputContextCreated 信号
        return
        return 返回 InputContext ID

        alt 程序得到焦点
            Process -> InputContext1 : FocusIn
                InputContext1 -> Dimcore : 触发 InputContextFocused 信号
                    Dimcore -> Dimcore : 设置当前输入上下文 ID
                    return
                return
            return
        else 程序失去焦点
            Process -> InputContext1 : FocusOut
                InputContext1 -> Dimcore : 触发 InputContextUnfocused 信号
                    Dimcore -> Dimcore : 将当前输入上下文 ID 设置为 0
                    return
                return
            return
        else 用户按键
            Process -> InputContext1 : ProcessKeyEvent
                InputContext1 -> Dimcore : 触发 InputContextKeyEvent 信号
                    Dimcore -> Dimcore : 检查是不是当前 Context 发出的信号
                    return
                    alt 是快捷键
                        Dimcore -> Dimcore : 处理快捷键
                        return
                        Dimcore -> UA : 设置提示内容
                        return
                    else 不是快捷键
                        Dimcore -> IMA : keyEvent
                            IMA -> IMA : 处理按键内容
                            return
                            IMA -> DIM : 触发 updatePreedit、commitString、updateLookupTable 信号
                                DIM -> UA : 更新显示内容
                                return
                            return
                        return
                    end
                return
            return
            Process -> Process : 解析返回结果，\n处理 commitString、\nupdatePreedit、\nforwardKey
            return
            Process -> Process : 获取光标位置
                Process -> DF : SetCursorRect
                    DF -> DIM : InputContextCursorRectChanged
                        DIM -> UA : 设置光标位置
                        return
                    return
                return
            return
        end

        @enduml
        \end{plantuml}

        \subsubsection{DIM core}
            \par 核心模块，负责处理输入法的核心逻辑，包括输入法的初始化、配置读取、插件管理、事件处理及分发、状态管理。

            \paragraph{事件分发}
                \par 各个插件通过调用 \mintinline{c++}{Dim::postEvent()} 方法将事件发送给 DIM core，DIM core 处理完后，根据事件的类型将事件分发给处理该类型事件的插件\footnote{设计上，所有的插件都有触发事件的能力，但不同类型的插件会有触发时机、允许触发事件类型的限制，只不过，目前只有适用于前端插件触发的事件}。

                \par 事件类型：
                \begin{itemize}
                    \item{InputContextCreated} 输入上下文创建事件，由前端插件触发。
                    \item{InputContextDestroyed} 输入上下文销毁事件，由前端插件触发。
                    \item{InputContextFocused} 输入上下文得到焦点，由前端插件触发。
                    \item{InputContextUnfocusd} 输入上下文失去焦点，由前端插件触发。
                    \item{InputContextKeyEvent} 按键事件，由前端插件触发，事件触发后，DIM core 先处理掉切换输入法等快捷键的事件，剩下的事件分发给当前选择的输入法插件。
                \end{itemize}

                \par 事件处理流程：

                \begin{plantuml}
                @startuml
                start

                :插件生成事件;
                :插件调用 Dim::postEvent() 处理事件;
                switch (判断事件类型)
                case (上下文创建)
                    :;
                case (上下文销毁)
                    :;
                case (上下文得到焦点)
                    :设置当前焦点 InputContext ID;
                case (上下文失去焦点)
                    if (原焦点是否有未提交 preedit) then (是)
                        :将 preedit 提交;
                    endif
                    :设置当前焦点 InputContext ID 为 0;
                case (按键)
                    :获取按键内容;
                    if (是否是快捷键？) then (是)
                        :直接处理快捷键并返回;
                    else (否)
                        :获取事件来源的 InputContext;
                        :根据 InputContext 获取输入法插件，与当前输入法项;
                        :调用输入法插件的按键处理函数;
                    endif
                endswitch

                stop
                @enduml
                \end{plantuml}

        \subsubsection{插件支持}
            \par 各种功能由插件来实现，DIM core 通过插件接口与插件交互。
            \par 插件类型：
            \begin{outline}
                \1 前端插件
                \1 输入法插件
            \end{outline}

        \subsubsection{输入法插件支持}
            \paragraph{键盘布局插件}
                \par 获取系统支持的键盘布局，当切换到键盘布局插件下的布局时，按键事件会被分发到此插件。插件获取当前布局的键盘映射表，并将对应的映射返回。

            \paragraph{Fcitx5 插件}
                \par 用于兼容 Fcitx5 的输入法，调用 Fcitx5 的接口获取输入法列表。当切换到插件下的输入法时，按键事件会被分发到此插件。插件将按键事件转发给 Fcitx5，并获取结果返回。

            \paragraph{iBus 插件}
                \par 用于兼容 iBus 的输入法，调用 iBus 的接口获取输入法列表。当切换到插件下的输入法时，按键事件会被分发到此插件。插件将按键事件转发给 iBus，并获取结果返回。

        \subsubsection{前端插件支持}
            \par 支持用于与程序交互的前端插件，包括 DBus 前端、XIM 前端、Wayland IM 前端，其中 DBus 前端同时供 Qt 与 GTK 程序使用。

            \paragraph{DBus 前端插件}
                \par 用于通过 DBus 与需要输入的程序交互，包括 Qt 程序与 GTK 程序。DBus 前端会监听 DBus 的消息，当收到消息时，将触发事件给 DIM core，DIM core 处理完后，将结果返回给 DBus 前端，DBus 前端再将结果返回给输入的程序。

            \paragraph{XIM 前端插件}
                \par 实现 X 输入法协议前端

            \paragraph{Wayland IM 前端插件}
                \par 实现支持 Wayland 的 inputmethod 协议的前端插件。

        \subsubsection{配置文件}
        \subsubsection{输入面板}
            \par 输入面板用于显示输入法的状态，包括当前输入法、当前输入法的状态、当前输入法的候选词、当前输入法的配置等，需要适配 wayland。

        \subsubsection{Qt 输入法插件}
            \par Qt 的输入法插件用于在 Qt 程序中使用 DIM，通过 DBus 前端与 DIM 交互。

        \subsubsection{GTK 插件}
            \par GTK 的输入法插件用于在 GTK 程序中使用 DIM，通过 DBus 前端与 DIM 交互。

        \subsubsection{im-config 配置}
            \par 增加 im-config 的配置文件，在系统安装 DIM 后，自动选择 DIM 并导出环境变量。

    \subsection{接口设计}

        \subsubsection{inputmethod 接口}
            \par inputmethod 接口用于给程序提供输入法操作功能，包括创建输入上下文。
            \paragraph{方法}
                \subparagraph{CreateInputContext}
                    \par CreateInputContext 用于创建输入上下文，当程序需要输入时，需要调用此方法创建输入上下文。

        \subsubsection{inputcontext 接口}
            \par inputcontext 接口用于操作上下文，包括处理按键事件、获取当前输入法的状态、获取当前输入法的候选词等。
            \paragraph{方法}
                \subparagraph{Destroy}
                    \par Destroy 用于销毁上下文，当窗口关闭时，需要调用此方法销毁上下文。
                \subparagraph{FocusIn}
                    \par FocusIn 用于在输入窗口获取焦点时，调用方法。
                \subparagraph{FocusOut}
                    \par FocusOut 用于在输入窗口失去焦点时，调用方法。
                \subparagraph{ProcessKeyEvent}
                    \par ProcessKeyEvent 处理按键事件，并返回处理结果。签名：\mintinline[breaklines]{c++}{ProcessKeyEvent(uint keyval, uint keycode, uint state, bool isRelease, uint time) => []variant}
                    \par 返回结果示例：
                    \begin{minted}{c++}
                        // 1
                        [
                            {
                                type: 1, // preedit string
                                data: "ce ui",
                            },
                        ]
                        // 2
                        [
                            {
                                type: 1, // preedit string
                                data: "",
                            },
                            {
                                type: 2, // commit string
                                data: "测试",
                            },
                        ]
                    \end{minted}

% 结束文档
\end{document}
